# Мат диктант

## Дискретные случайные величины

### Закон распределения случайной величины (бросок кубика)

|  ⲝ   |  1   |  2   |  3   |  4   |  5   |  6   |
| :--: | :--: | :--: | :--: | :--: | :--: | :--: |
|  P   | 1/6  | 1/6  | 1/6  | 1/6  | 1/6  | 1/6  |

### Мат ожидание

$$
М\xi = \sum p_i x_i
$$

То есть для кубика:
$$
М\xi = \sum p_i x_i = \sum_1^6 \frac{1}{6} * x_i = \frac{1}{6} + \frac{2}{6}+ ... + 1 = 3.5
$$


**Математи́ческое ожида́ние** — [среднее значение](https://ru.wikipedia.org/wiki/Среднее_значение) [случайной величины](https://ru.wikipedia.org/wiki/Случайная_величина) при стремлении количества выборок или количества её измерений (иногда говорят — количества испытаний) к бесконечности.

Среднее арифметическое одномерной случайной величины конечного числа испытаний обычно называют *оценкой математического ожидания*. При стремлении числа испытаний стационарного случайного процесса к бесконечности оценка математического ожидания стремится к математическому ожиданию.  

### Дисперсия

$$
D\xi = M(\xi - M\xi)^2 = \sum p_i x^2_i - \sum p_i x_i
$$

### Среднеквадратическое отклонение

$$
\sigma = \sqrt{D \xi}
$$

### Ковариация 

$$
cov(\xi, \eta) = M(\xi - M\eta)(\eta - M\eta) = M\xi\eta - M\xi M\eta
$$

### Корреляция

$$
\rho (\xi, \eta) = \frac{cov(\xi, \eta)}{\sqrt{D\xi * D\eta}}
$$

### Критерий независимости

$$
\xi, \eta - независимы <=> p(x_i, y_j) = p(x_i)* p(y_j)
$$

Зависимы, когда cov != 0 или корреляция !=0

## Непрерывные случайные величины

### Мат ожидание

$$
M\xi (x) = \int_{-\infin}^{\infin} x * p_\xi (x) dx
$$

Где p - плотность распределения кси.

### Дисперсия

$$
D\xi = M(\xi - M\xi)^2
$$

![matematicheskoe_ozhidanie_i_dispersiya_nsv_clip_image073](http://mathprofi.ru/t/matematicheskoe_ozhidanie_i_dispersiya_nsv_clip_image073.gif)

### Плотность кси известна

$$
p_\xi (x); \eta = g(\xi); M\eta = \int_{-\infin}^{\infin} g(x) * p_\xi (x) dx
$$

### Критерий независимости

$$
\xi, \eta - независимы <=> p_{\xi \eta} = p_\xi * p_\eta
$$

![img961](https://nsu.ru/mmf/tvims/chernova/tv/lec/img961.gif)

Зависимы, когда cov != 0 или корреляция !=0

